# ベクトル場の特徴を表す量(1)　収束・発散

<img src="FIG_RESUME\JPCZ_2021-01-09.png" alt="JPCZ_2021-01-09" style="zoom: 15%;" />

<div style="text-align: center;">
    2021年1月9日の975hPaにおける風速(矢印)と風の収束・発散(色). 暖色は収束，寒色は発散を表す。日本海上を中国大陸から北陸地方に延びる収束帯は日本海寒帯気団収束帯 (JPCZ)と呼ばれ，しばしば豪雪の原因となる.
</div>
## 参考文献

高木隆司, 1993. キーポイント ベクトル解析. 岩波書店, 150pp.

佐藤尚毅, 2019. 基礎から学ぶ気象学. 東京学芸大学出版会, 205pp.

ジョナサン・Ｅ・マーティン, 著, 近藤豊 , 市橋正生 訳, 2016. 大気力学の基礎 中緯度の総観気象, 東京大学出版会, 356pp.




## 概要

これより，流れのもつ性質を調べるときに重要となるいくつかの量について学んでいく。ここでは，流体の体積変化を特徴づける量である，**収束**・**発散**について学習する。収束・発散は上昇・下降流と関連が深いため重要な量である。



## 収束・発散

非常に大雑把に言うと，収束・発散とは空気や水の正味の出入りを表す量である。

流速場$\mathbf{v} (x,y,z,t)$に対し，単位時間，単位体積あたりの流体の流出量のことを発散と呼び，$\mathrm{div} \, \mathbf{v}$ (ダイバージェンス・ブイと読む)と書く。

いま，$\mathbf{v} (x,y,z,t)$の$x$, $y$, $z$方向成分を$u(x,y,z,t)$, $v(x,y,z,t)$, $w(x,y,z,t)$とすると，
$$
\mathrm{div} \, \mathbf{v}=\frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial v}{\partial y}+\frac{\partial w}{\partial z}
$$
と書き表すことができる。

$\mathrm{div} \, \mathbf{v} < 0$のとき$\mathbf{v}$は**収束**しているといい，$\mathrm{div} \, \mathbf{v} > 0$のとき$\mathbf{v}$は**発散**しているという (**不等号の向きに注意**)。



### 水平収束

次の量, 
$$
-\bigg(\frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial v}{\partial y}\bigg)
$$
を**水平収束**と呼ぶことがある。**水平収束は上昇流と関係が深い**ことから重要な量である（下記参照）。



### 応用例：水平収束と上昇流

流体の運動に伴う密度変化が無視できるとき，正味の流出量=0となるので，
$$
\mathrm{div} \, \mathbf{v}=\frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial v}{\partial y}+\frac{\partial w}{\partial z}=0
$$
上式を鉛直方向$z$に関して地表面($z=0$)から任意の高さ$z$まで積分すると, $w(z=0)=0$の場合, 
$$
w(z)=-\int_0^z \bigg( \frac{\partial u}{\partial x}+\frac{\partial v}{\partial y} \bigg)dz
$$
となる。すなわち, $w(z)$=**水平収束の鉛直積分**である。このことは，**上昇流の大きさを水平収束を使って見積もれる**ことを意味する。

特別な測器を使わない限り上昇流の大きさは測器の測定限度より小さいことが多いため，上記の結果は大変重要である（特別な測器を使っても精度が低いことが多い）。



## 練習

### 練習2

本問における記号の意味は講義時に説明する。「$F^A_x$ := 単位時間あたりにA面を通過する流体の体積の式」を参考に, $F^C_y$,  $F^D_y$,  $F^E_z$,  $F^F_z$の式を答えよ。



### 練習3

本問における記号の意味は講義時に説明する。「$F^B_x-F^A_x$の式」を参考に,  $F^D_y-F^C_y$,   $F^F_z-F^E_z$の式を答えよ。
